\subsection{Satélites}\label{problemas:satelites}

Neste domínio, há um conjunto de satélites equipados com diferentes instrumentos, os quais com características diferentes em relação a calibração dos alvos, produção de dados e consumo de energia. Os satélites coletam dados e os mandam para uma estação base.

O objetivo é adquirir imagens desejadas da forma mais eficiente possível, dividindo as tarefas de observação entre os satélites baseado nas capacidades de seus instrumentos.

Para este domínio, fizemos testes com vinte problemas diferentes. Neles, variamos a quantidade de satélites, seus instrumentos e suas configurações e também o número de fenômenos, estrelas, planetas e imagens. Este domínio é o mais complexo dos três que testamos pela variabilidade de objetos, ações e predicados.

\subsubsection{Resultados}\label{problemas:satelites:resultados}

Por ser muito complexo, o domínio dos satélites foi o que apresentou menos resultados como podemos ver na figura \ref{fig:timeSatellite}.
Neste domínio vemos que a heurística H0 somente consegue resolver o primeiro problema, e que HSP Add é quem apresenta melhores resultados, conseguindo resolver mais problemas que o resto de heurísticas.

Uma das causas do baixo desempenho das heurísticas GraphPlan é o alto número de ações que precisam ser tratadas na heurística e que precisariam ser ordenadas resultando em um custo computacional mais alto.

Na seção \ref{analise} poderão ser vistos melhores resultados neste domínio obtidos modificando o peso da função heurística (WA*).


%Time Satellite
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
  \begin{axis}[
      only marks, xtick=data, xticklabels 
from table={plot/timeSatellite.dat}{Problema},
      xticklabel style={rotate=0},
      axis lines=left,
      xlabel={Problemas dos Satélites},
      ylabel={Tempo de Execução em milissegundos $log_{10}$},
      enlarge x limits={abs={0.0001*\pgfplotbarwidth}},
      legend style={at={(0.85,0.4)},anchor=north,legend columns=1},
      height=9cm, width=9cm]

      \addplot table [x expr=\coordindex, y=H0]{plot/timeSatellite.dat};
      \addplot table [x expr=\coordindex,
      y=GraphPlanHeuristic]{plot/timeSatellite.dat};
      \addplot table [x expr=\coordindex, 
      y=GraphPlanHeuristicOpt]{plot/timeSatellite.dat};
      \addplot table [x expr=\coordindex, 
      y=HSP_AddHeuristic]{plot/timeSatellite.dat};
      \addplot table [x expr=\coordindex, 
      y=HSP_MaxHeuristic]{plot/timeSatellite.dat};
  \legend{H0, Graph Plan, Graph Plan Otimo, HSP ADD, HSP MAX}
  \end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Tempo de Execução - Problema dos Satélites}
\label{fig:timeSatellite}
\end{figure}


%Custo Satellite
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
  \begin{axis}[
      only marks, xtick=data, xticklabels 
from table={plot/custoSatellite.dat}{Problema},
      xticklabel style={rotate=0},
      axis lines=left,
      xlabel={Problemas dos Satélites},
      ylabel={Custo da Solução},
      enlarge x limits={abs={0.0001*\pgfplotbarwidth}},
      legend style={at={(0.85,0.4)},anchor=north,legend columns=1},
      height=9cm, width=9cm]

      \addplot table [x expr=\coordindex, y=H0]{plot/custoSatellite.dat};
      \addplot table [x expr=\coordindex,
      y=GraphPlanHeuristic]{plot/custoSatellite.dat};
      \addplot table [x expr=\coordindex, 
      y=GraphPlanHeuristicOpt]{plot/custoSatellite.dat};
      \addplot table [x expr=\coordindex, 
      y=HSP_AddHeuristic]{plot/custoSatellite.dat};
      \addplot table [x expr=\coordindex, 
      y=HSP_MaxHeuristic]{plot/custoSatellite.dat};
  \legend{H0, Graph Plan, Graph Plan Otimo, HSP ADD, HSP MAX}
  \end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Custo da Solução - Problema dos Satélites}
\label{fig:timeSatellite}
\end{figure}